{
  "date": "0203",
  "dateDisplay": "03 February 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "'विभव' शब्द का क्या अर्थ है ?",
      "options": [
        "ऐश्वर्य",
        "अच्छा",
        "डर",
        "ज्यादा"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "ऐश्वर्य"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "किसने तिब्बत में बौद्ध धर्म का प्रचार प्रसार किया ?",
      "options": [
        "आर्यभट ने",
        "हरिभद्र ने",
        "अतिश दीपंकर ने",
        "शांतिरक्षित ने"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अतिश दीपंकर ने"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "\"महाराष्ट्र कुल-देवी उसकी भी आराध्य भवानी थी।\" यह पंक्ति किस शीर्षक कविता की है ?",
      "options": [
        "झाँसी की रानी",
        "सुदामा चरित",
        "तू जिन्दा है तो ............",
        "राह भटके हिरन के बच्चे को"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "झाँसी की रानी"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "'सिपाही विद्रोह' शब्द कौन संज्ञा है ?",
      "options": [
        "व्यक्तिवाचक",
        "जातिवाचक",
        "भाववाचक",
        "समूहवाचक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "व्यक्तिवाचक"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "'उसने कहा कि मैं निर्दोष हूँ'-किस वाक्य का उदाहरण है?",
      "options": [
        "मिश्र वाक्य",
        "सरल वाक्य",
        "संयुक्त वाक्य",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "मिश्र वाक्य"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "'उपकार' शब्द कौन लिंग है ?",
      "options": [
        "स्त्रीलिंग",
        "पुंलिंग",
        "उभयलिंग",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पुंलिंग"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "विक्रमशिला विश्वविद्यालय का आविर्भाव किस राजा के संरक्षण में हुआ ?",
      "options": [
        "राजा धर्मपाल के",
        "राजा विक्रमजीत के",
        "राजा विशुनदेव के",
        "राजा दिग्पाल के"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "राजा धर्मपाल के"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "'फ' का उच्चारण-स्थान क्या है ?",
      "options": [
        "दंत",
        "ओष्ठ",
        "तालु",
        "मूर्द्धा"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "ओष्ठ"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "'उसने अपने मित्र की साइकिल खरीदी' किस वाक्य का उदाहरण है?",
      "options": [
        "संयुक्त वाक्य",
        "मिश्र वाक्य",
        "सरल वाक्य",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "सरल वाक्य"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "'समूह' शब्द का पर्यायवाची शब्द निम्न में कौन है ?",
      "options": [
        "मरीची",
        "रमणी",
        "संघ",
        "जातरूप"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "संघ"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "'जो लड़के अच्छे होते हैं, वे परिश्रमी होते हैं।' किस वाक्य का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "मिश्र वाक्य",
        "सरल वाक्य",
        "संयुक्त वाक्य",
        "इनमें से कोई नही"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "मिश्र वाक्य"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "'तनय' का स्त्रलिंग रूप क्या है ?",
      "options": [
        "तनयी",
        "तनियी",
        "तनया",
        "तनयु"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तनया"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "'बहुत दूध' किस विशेषण का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "परिमाणबोधक",
        "सार्वनामिक",
        "संख्यावाचक",
        "गुणवाचक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "परिमाणबोधक"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "'दिनानुदिन' कौन समास है ?",
      "options": [
        "अव्ययीभाव",
        "तत्पुरुष",
        "कर्मधारय",
        "द्विगु"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अव्ययीभाव"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "अपने गाँव के मध्य विद्यालय में प्रधानाध्यापक का पद किसने स्वीकार किया ?",
      "options": [
        "जयप्रकाश नारायण ने",
        "कर्पूरी ठाकुर ने",
        "अटल बिहारी वाजपेयी ने",
        "जगजीवन राम ने"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कर्पूरी ठाकुर ने"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "'गुड़िया' किस जिले की रहनेवाली है ?",
      "options": [
        "कैमूर",
        "अरवल",
        "औरंगाबाद",
        "रोहतास"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "रोहतास"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "'एक पंथ दो काज'- मुहावरे का अर्थ क्या है?",
      "options": [
        "अनेक कार्य करना",
        "क्या करें क्या न करें सोचना",
        "एक कार्य से दो लाभ होना",
        "अपना काम निकालना"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "एक कार्य से दो लाभ होना"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "'ट' का उच्चारण-स्थान क्या है ?",
      "options": [
        "तालु",
        "मूर्द्धा",
        "दंत",
        "ओष्ठ"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "मूर्द्धा"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "'शिकारी ने बाघ मारा' किस कारक का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "करण कारक",
        "संबंध कारक",
        "अपादान कारक",
        "कर्म कारक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कर्म कारक"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "'वह आया था' किस काल का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "भविष्यत काल",
        "भूत काल",
        "वर्तमान काल",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "भूत काल"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "'वीर' शब्द का विलोम क्या है ?",
      "options": [
        "सरल",
        "क्षुद्र",
        "मिलन",
        "कायर"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कायर"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "'को, के लिए' - किस कारक का विभक्ति चिह्न है ?",
      "options": [
        "कर्ता",
        "अधिकरण",
        "संप्रदान",
        "करण"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "संप्रदान"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "वीर शिवाजी की गाथाएँ किसको याद जुबानी थी ?",
      "options": [
        "अहिल्याबाई को",
        "ताराबाई को",
        "लक्ष्मीबाई को",
        "सुगन्धाबाई को"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "लक्ष्मीबाई को"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "'बढ़िया' शब्द में प्रत्यय है.",
      "options": [
        "दिया",
        "या",
        "यआ",
        "इया"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "इया"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "'भाई-बहन' शब्द कौन समास है?",
      "options": [
        "बहुबीहि समास",
        "द्वंद्व समास",
        "तत्पुरुष समास",
        "द्विगु समास"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "द्वंद्व समास"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "विक्रमशिला विश्वविद्यालय किस सदी तक पूर्वी एशिया का उत्कृष्ट शिक्षा-केन्द्र बन चुका था ?",
      "options": [
        "आठवी-नौवीं सदी तक",
        "दसवीं-ग्यारहवीं सदी तक",
        "पाँचवीं-छठी सदी तक",
        "बारहवीं-तेरहवीं सदी तक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "दसवीं-ग्यारहवीं सदी तक"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "\"गाँठरि काँख में चाँपि रहे तुम, खोलत नाहिं सुधा रस भीने\" - किस कविता की पंक्ति है ?",
      "options": [
        "सुदामा चरित",
        "झाँसी की रानी",
        "कर्मवीर",
        "पीपल"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "सुदामा चरित"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "\"सन्ध्या को अब दिन जाता ढल सूरज चलते है अस्ताचल कर में समेट किरणें उज्ज्वल\" यह पंक्ति किसके द्वरा लिखी गयी है ?",
      "options": [
        "रामवृक्ष बेनीपुरी",
        "गोपाल सिंह 'नेपाली'",
        "वंशीधर श्रीवास्तव",
        "अरुण कमल"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "गोपाल सिंह 'नेपाली'"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "किसके बगैर व्यक्ति बड़ा नहीं होता ?",
      "options": [
        "धन के बगैर",
        "गुण के बगैर",
        "बल के बगैर",
        "मन के बगैर"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "गुण के बगैर"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "'चौराहा' कौन समास है ?",
      "options": [
        "द्वंद्व",
        "तत्पुरुष",
        "द्विगु",
        "कर्मधारय"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "द्विगु"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "\"बालगोबिन भगत की संगीत-साधना का चरम उत्कर्ष\" किस दिन देखा गया?",
      "options": [
        "जिस दिन उनकी पतोहू मरी",
        "जिस दिन उनकी चाची मरीं",
        "जिस दिन उनका बेटा मरा",
        "जिस दिन उनकी माँ मरीं"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "जिस दिन उनका बेटा मरा"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "'मैं आप ही चला आता था' किस सर्वनाम का उदाहरण है?",
      "options": [
        "निश्चयवाचक",
        "अनिश्चयवाचक",
        "संबंधवाचक",
        "निजवाचक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "निजवाचक"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "'चौराहा' शब्द कौन समास है?",
      "options": [
        "द्वंद्र",
        "अव्ययीभाव",
        "द्विगु",
        "तत्पुरुष"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "द्विगु"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "कर्पूरी ठाकुर को कब गिरफ्तार किया गया ?",
      "options": [
        "4 नवम्बर, 1942 ई० को",
        "5 दिसम्बर, 1942 ई० को",
        "23 अक्टूबर, 1943 ई० को",
        "6 मार्च, 1940 ई० को"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "23 अक्टूबर, 1943 ई० को"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "'खेमा' शीर्षक पाठ में जलते पैरों पर पानी गिरने से किसे क्षणिक तसल्ली मिलती थी ?",
      "options": [
        "कसारा को",
        "खेमा के पिता को",
        "लेखक को",
        "खेमा को"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "खेमा को"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "बारह पुरिया, आध पाव मलाई खाने के बाद लेखक बेढब बनारसी ने क्या खाया ?",
      "options": [
        "छह रसगुल्ले",
        "चार गुलाब जामुन",
        "छह रसमलाई",
        "दो कलाकंद"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "छह रसगुल्ले"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "'खुशबू रचते हैं हाथ' शीर्षक कविता में किस लघु उद्योग का जिक्र है ?",
      "options": [
        "माचिस बनाने का",
        "पापड़ बनाने का",
        "मोमबत्ती बनाने का",
        "अगरबत्ती बनाने का"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अगरबत्ती बनाने का"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "'तीस दिन'-किस विशेषण का है?",
      "options": [
        "सार्वनामिक",
        "संख्यावाचक",
        "गुणवाचक",
        "परिमाणबोधक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "संख्यावाचक"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "'पगा' शब्द का क्या अर्थ है ?",
      "options": [
        "जूता",
        "पगड़ी",
        "कुर्ता",
        "काँटा"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पगड़ी"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "कलकत्ता छोड़ने के बाद दीनबन्धु निराला कहाँ रहे ?",
      "options": [
        "दिल्ली में",
        "पंजाब में",
        "हरियाणा में",
        "लखनऊ और प्रयाग में"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "लखनऊ और प्रयाग में"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "'दीदी को डायरी' शीर्षक पाठ में, किसके अभिनय ने सभी ने सराहा ?",
      "options": [
        "मंजु का",
        "सईदा का",
        "नीलू का",
        "दीदी का"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "नीलू का"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "बिहार की बेटियों की असाधारण विशेषताओं का उद्घाटन किस शीर्षक पाठ में किया गया है ?",
      "options": [
        "बालगोबिन भगत",
        "हौसले की उड़ान",
        "ठेस",
        "दीनबन्धु निराला"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "हौसले की उड़ान"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "'एकता' शब्द का विलोम है।",
      "options": [
        "आगत",
        "अतुकांत",
        "अनेकता",
        "उत्कृष्ट"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अनेकता"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "शिव से मिली ....................थी ।",
      "options": [
        "रानी",
        "नानी",
        "दानी",
        "भवानी"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "भवानी"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "जिसमें ईश्वर के निराकार स्वरूप की आराधना की जाती है, उसे कहते हैं",
      "options": [
        "भक्तिकालीन धारा",
        "निर्गुण भक्तिधारा",
        "सगुण भक्तिधारा",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "निर्गुण भक्तिधारा"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "ईर्ष्या का संबंध किससे होता है ?",
      "options": [
        "करोड़पति से",
        "पागल से",
        "प्रतिद्वंद्वियों से",
        "भिखमंगा से"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "प्रतिद्वंद्वियों से"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "जैनब खानम के पिता का क्या नाम था ?",
      "options": [
        "मोहम्मद मंसूर खान",
        "मोहम्मद जमीर खान",
        "मोहम्मद ताकिब खान",
        "मोहम्मद जमाल खान"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "मोहम्मद मंसूर खान"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "वैद्यजी किस सवारी पर तशरीफ लाए ?",
      "options": [
        "घोड़े पर",
        "हाथी पर",
        "पालकी पर",
        "साइकिल पर"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पालकी पर"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "\"स्वार्थ\" का संधि-विच्छेद क्या है ?",
      "options": [
        "सु + अर्थ",
        "स्व + अर्थ",
        "स + अर्थ",
        "स्वा + अर्थ"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "स्व + अर्थ"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "'वियोग' शब्द में उपसर्ग है",
      "options": [
        "इ",
        "विय",
        "ई",
        "वि"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "वि"
    }
  ]
}